<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<FEST.Vilkar>
	<row Id="ID_02E9929E-C943-42AD-82E5-855B859AC657" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="55" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Skal være instituert av spesialist i revmatologi.
</row>
	<row Id="ID_0389D774-48D9-472C-8345-F3FFEAD2E30D" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="211" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2014-04-01">
Refusjon ytes når ezetimib brukes: 
1) som tillegg til statin hos pasienter med familiær hyperkolesterolemi som ikke oppnår tilstrekkelig kolesterolreduksjon med statiner i maksimal tolererbar dose, eller 
2) som monoterapi hos pasienter som ikke kan bruke statiner på grunn av interaksjonsproblemer eller bivirkninger.
</row>
	<row Id="ID_06C88331-5043-4E37-8635-FACB6FA217A3" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="189" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2010-06-17">
Alle pasienter med behov for medikamentell lipidsenkende behandling skal bruke simvastatin eller atorvastatin med mindre andre refusjonsberettigede lipidsenkende legemidler må brukes av tungtveiende medisinske grunner. Dette må i så fall begrunnes i journalen.
</row>
	<row Id="ID_072938CA-8744-42ED-A336-982CBD7339AC" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="224" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2016-09-19">
Refusjon ytes kun til pasienter som ikke kan bruke metformin eller som ikke oppnår tilstrekkelig sykdomskontroll på høyeste tolererte dose metformin
</row>
	<row Id="ID_08C4F3B2-1498-4181-AA3F-14D94AD1AE98" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="196" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2011-01-14">
Refusjon ytes kun som annenlinjebehandling  til pasienter der førstelinjebehandling ikke har tilstrekkelig effekt, eller som av tungtveiende medisinske grunner ikke kan bruke førstelinjebehandling.
</row>
	<row Id="ID_0BF713D3-76B2-47BA-A328-A7F63FF910AA" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="53" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Stønad gis til de pasienter som ikke oppnår tilfredsstillende effekt, har uakseptable bivirkninger, eller av annen sykdomsårsak ikke bør bruke metotreksat eller sulfasalazin.
</row>
	<row Id="ID_1B433767-22B1-41F0-B74C-926858BE67F6" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="98" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Tabletter refunderes kun som 2. linjebehandling.
</row>
	<row Id="ID_224CC590-BB62-404A-9746-A06FC258AA7C" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="225" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2016-09-19">
Refusjon ytes kun til pasienter som ikke oppnår tilstrekkelig sykdomskontroll på høyeste tolererte dose metformin
</row>
	<row Id="ID_2293E4CF-43F9-4968-8D51-B295BFE8D6C6" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="112" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Behandlingen skal følges opp etter 3 måneder. Legen skal spesielt vurdere effekten opp mot bivirkninger, og behandlingen skal bare kontinueres dersom det har skjedd en vesentlig eller betydelig effekt som påvirker pasientens livskvalitet og/eller funksjonsevne. Dette skal dokumenteres i journal.
</row>
	<row Id="ID_22974D2F-FB0F-43A2-A237-C460535A88B8" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="233" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2017-09-28">
Refusjon ytes til pasienter som ikke oppnår tilstrekkelig sykdomskontroll på høyeste tolererte dose metformin
</row>
	<row Id="ID_25C3F368-7808-4CBF-9C87-35B52284EF25" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="54" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Behandlingen skal være instituert av spesialist i hud og veneriske sykdommer eller sykehusavdeling med tilsvarende spesialitet.
</row>
	<row Id="ID_29A8F3AB-6A83-4359-BD8D-280B401F4319" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="227" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2016-11-18">
Utover 1 års initiell behandling med ADP-reseptorhemmer skal sammenhengende behandling med tikagrelor 60 mg ikke overstige 3 år.
</row>
	<row Id="ID_2AC6C1C3-5F4D-4F35-97AC-36555B0CF7A6" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="200" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2011-05-06">
Refusjon ytes kun til pasienter som ikke har tilstrekkelig effekt av vanlig avførende behandling med eksempelvis tabletter, stikkpiller eller klyster.
</row>
	<row Id="ID_2CCD5C3A-5575-4EDD-862E-2AE2B9056D9B" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="228" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2016-12-06">
Refusjon ytes kun til pasienter som ikke kan svelge tabletter.
</row>
	<row Id="ID_2FC36575-054D-4AD0-A959-F47F94A3BDA9" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="183" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2010-01-18">
Refusjon ytes kun til
1) pasienter som har hatt en alvorlig allergisk reaksjon og som trenger tilgang til adrenalininjeksjon for å behandle eventuelle fremtidige allergireaksjoner. Allergi skal være diagnostisert ved objektive allergitester eller ved hjelp av sykdomshistorie og kliniske funn.
Eller
2) pasienter med høy risiko for alvorlig allergisk reaksjon (for eksempel ved hjemmebehandling med legemidler til injeksjon/infusjon). Behandling etter punkt 2 skal institueres i sykehus eller av spesialist i øre-nese-halssykdommer, indremedisin, hud og veneriske sykdommer eller barnesykdommer.
</row>
	<row Id="ID_30145254-C3D8-461A-9789-A66F561FA317" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="175" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2009-10-16">
Refusjon ytes kun når pasienten ikke har oppnådd tilstrekkelig effekt eller har fått uakseptable bivirkninger av olanzapin, eller andre tungtveiende medisinske grunner tilsier at olanzapin ikke kan benyttes. Årsaken til bruk av aripiprazol skal dokumenteres i journal.
</row>
	<row Id="ID_3064D677-0C2F-4627-802B-16FFD7F33498" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="128" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-04-17">
Til pasienter som ikke kan behandles med bisfosfonat tabletter fordi de:
- har gastrointestinale plager som er til hinder for oral behandling, eller
- ikke klarer å sitte eller stå i minst 30 minutter slik at doseringsanvisningene for behandling med bisfosfonat tabletter ikke kan overholdes
</row>
	<row Id="ID_33209139-6711-4FA1-9C29-F4C154501B8B" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="143" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-10-17">
Refusjon ytes kun til: 
- barn fra og med 6 år til og med 11 år, og
- pasienter som ikke kan svelge tabletter. Dette skal dokumenteres i journalen.
</row>
	<row Id="ID_370ED213-72E7-4A2C-92EF-086532F537C8" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="231" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2017-07-14">
Refusjon ytes kun til pasienter der tobramycin og kolistin er vurdert som uegnet
</row>
	<row Id="ID_39A09DBF-D7A5-4E96-8E40-8C6CD07CD06F" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="109" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Refusjon ytes kun når det kan dokumenteres at pasienten har moderate eller alvorlig prostataplager (IPSS&gt;8) og behov for symptomlindring. Behandlingen skal evalueres etter 6 måneder og seponeres dersom ønsket effekt ikke er oppnådd.
</row>
	<row Id="ID_3D5C87FF-D8EA-4943-B42B-061CC47892C0" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="152" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-12-12">
-Refusjon gjelder tørre øyne ved Sjøgrens syndrom eller andre revmatiske sykdommer, sekundært til andre lidelser eller medikamenter, og idiopatisk tørre øyne.
-Nedsatt tårekvalitet eller -kvantitet eller staining skal være påvist ved tear break-up time (BUT), Schirmers test eller korneafarging.
</row>
	<row Id="ID_3F5F09CA-6C99-4C83-8FA9-AF2358E6AF32" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="157" Gruppe="3" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2009-01-20">
Det kan kun utleveres behandling for inntil én måned per reseptekspedisjon.
</row>
	<row Id="ID_3FBAE288-C3F4-49DB-81EB-9497E0F1138C" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="75" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Refunderes kun som tilleggsterapi hos pasienter som ikke tolererer eller responderer tilstrekkelig på andre intraokulære trykksenkende midler.

</row>
	<row Id="ID_41D0114D-CFAF-4FD2-8B3C-4C3D21CFD07F" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="110" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Refusjon ytes ved prostata større enn 40 ml eller dersom det foreligger andre tungtveiende medisinske grunner til at alfablokkere ikke kan benyttes. Dette må i så fall begrunnes i journalen.
</row>
	<row Id="ID_4305EC5B-05F1-4095-A97D-27DC2B58860C" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="223" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2016-03-02">
- Refusjon gjelder alvorlig keratitt hos pasienter med tørre øyne ved Sjøgrens syndrom eller andre revmatiske sykdommer, sekundært til andre lidelser eller medikamenter, og idiopatisk tørre øyne.
-Nedsatt tårekvalitet eller -kvantitet eller staining skal være påvist ved tear break-up time (BUT), Schirmers test eller korneafarging.
</row>
	<row Id="ID_4317AE65-FA1C-443C-A762-AB33D4703865" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="14" Gruppe="4" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2009-12-04">
Til fertile kvinner skal det kun utleveres Isotretinoin tilstrekkelig for 30 dagers behandling per resept. Resepter til fertile kvinner er kun gyldig i 7 dager etter utstedelse. For andre kvinner skal lege bekrefte på resepten at kvinnen ikke omfattes av begrensingen for fertile kvinner.
</row>
	<row Id="ID_4461AF85-097A-4C25-9DAD-04F74298BF91" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="221" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2015-11-12">
Forstoppelse skal være indusert av et opioid som pasienten får dekket etter refusjonskode -71
</row>
	<row Id="ID_449209A4-D444-4C6F-AADC-15EED2434673" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="13" Gruppe="4" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2009-12-04">
Skal kun utleveres til bruk på menneske.
</row>
	<row Id="ID_491E7F6C-23A9-45C3-A906-95A1332AD5BD" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="34" Gruppe="4" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2012-10-04">
Legemidlet du nå har valgt å forskrive er ikke vurdert av norske helsemyndigheter og har heller ikke markedsføringstillatelse i Norge. Når du velger å forskrive dette legemidlet, påtar du deg et særlig ansvar overfor pasienten og må utvise særlig aktsomhet med hensyn til legemidlets kvalitet, sikkerhet og effekt.
</row>
	<row Id="ID_4C9E1AB1-E142-4C25-9D61-845DE8A5DFB4" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="153" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-12-12">
Behandlingen skal være instituert av spesialist i øyesykdommer, revmatologi eller sykehusavdeling med tilsvarende spesialitet.
</row>
	<row Id="ID_4F1C76F5-3E1D-44C8-A8FF-91681A4878CA" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="41" Gruppe="4" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2015-03-31">
Skal kun utleveres til sykehus eller pleie- og omsorgstjenesten.
</row>
	<row Id="ID_5010" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5010" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Bleier og annet materiell som må skiftes med visse mellomrom ved inkontinens som følge av varige forstyrrelser av endetarmens eller urinblærens funksjon. For barn gjelder følgende retningslinjer: Hos barn med nattenurese, dekkes utgiftene fra barnet fyller åtte år. Det er et vilkår at forskrivningen er instituert av spesialist i vedkommende disiplin, og at behandlingen med "signalmatte" og/eller relevant medikament ikke har ført fram. Hos barn med daginkontinens for urin og/eller avføring, dekkes utgiftene fra barnet fyller fem år, men fra barnet fyller ett år dersom det har varig lammelse av urinblæren og/eller endetarmen (spinale misdannelser/skader). Det er et vilkår at forskrivningen er instituert av spesialist i pediatri, barnekirurgi, nevrologi, urologi og/eller gastrokirurgi, og at adekvat undersøkelse og behandlingsforsøk ikke har ført fram
</row>
	<row Id="ID_5011" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5011" Gruppe="3" GjelderFor="2" GyldigFraDato="2000-01-01">
Refusjon gis ikke for barn under 1 år
</row>
	<row Id="ID_5014" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5014" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Refunderes bare for ryggmargskadde rullestolbrukere
</row>
	<row Id="ID_5015" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5015" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Refunderes bare for rullestolbrukere
</row>
	<row Id="ID_5016" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5016" Gruppe="3" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2000-01-01">
Artikkelgruppen må ha egen resept
</row>
	<row Id="ID_5017" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5017" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Følgende artikkelgrupper krever egen resept: 5010504 Analirrigasjonssystem
</row>
	<row Id="ID_5018" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5018" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Følgende artikkelgrupper krever egen resept: 5020105 Tappekateter med pose hydrofile og 5020114 Sterile hansker
</row>
	<row Id="ID_5019" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5019" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Følgende artikkelgrupper krever egen resept: 5050901 Brokkbind til stomiopererte m/parastomalt brokk, 5050902 Hudfilm, 5050904 Spesielle produkter, 5050906 Fikseringsbelter og 5050907 Plateforlenger
</row>
	<row Id="ID_5020" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5020" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Kateter og annet materiell som må skiftes med visse mellomrom ved urinretensjon på grunn av varige forstyrrelser av urinblærens funksjon
</row>
	<row Id="ID_5021" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5021" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Refunderes bare for barn, hyperallergiske pasienter og pasienter som opplever problemer med kateteriseringsprosedyren med andre katetere
</row>
	<row Id="ID_5022" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5022" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Utgifter til sterile hansker dekkes bare ved intermitterende kateterisering av barn under 2 år. Første gangs rekvisisjon av sterile hansker må være utstedt av urologisk avdeling i et helseforetak
</row>
	<row Id="ID_5023" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5023" Gruppe="3" GjelderFor="2" GyldigFraDato="2000-01-01">
Refusjon gis bare for barn under 2 år
</row>
	<row Id="ID_5026" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5026" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Kun til brukere der det er nødvendig med en kateteriseringsløsning som ikke krever forflytning til toalett
</row>
	<row Id="ID_5030" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5030" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Bandasjemateriell og kanyler o.l. som nyttes etter operasjoner i strupe og luftveier med langvarige eller varige fistler Med strupeopererte menes i denne sammenheng laryngektomerte. Forbruksmateriell ved tracheostomi finansieres av spesialisthelsetjenesten
</row>
	<row Id="ID_5040" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5040" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Ved diabetes ytes det stønad til penner, sprøyter, forbruksmateriell til inhalator, spisser, lansetter, materiell til måling av sukker og ketoner i blod og urin, og inneliggende insulinkanyle/insulinknapp. For personer over 16 år er det et vilkår for rett til stønad til inneliggende insulinkanyle/insulinknapp at vedkommende har vesentlige problemer med injeksjonene
</row>
	<row Id="ID_5043" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5043" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Antall teststrimler til blodsukkermåling per døgn må oppgis på resepten. Antallet skal være tilpasset den enkelte persons behov.
</row>
	<row Id="ID_5044" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5044" Gruppe="3" GjelderFor="2" GyldigFraDato="2000-01-01">
Det skal være oppgitt antall teststrimler til blodsukkermåling per døgn på resepten.
</row>
	<row Id="ID_5045" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5045" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Antall teststrimler til blodsukkermåling per døgn må oppgis
</row>
	<row Id="ID_5050" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5050" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Stomiposer og annet materiell som må skiftes med visse mellomrom på grunn av stomier fra tarm og urinveier
</row>
	<row Id="ID_5051" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5051" Gruppe="3" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2000-01-01">
Det gis refusjon for maksimalt 2 stk pr år
</row>
	<row Id="ID_5053" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5053" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Kun til brukere med parastomalt brokk der brokkbind er nødvendig
</row>
	<row Id="ID_5054" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5054" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Kun til brukere der fikseringsbelte er nødvendig
</row>
	<row Id="ID_5055" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5055" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Kun til brukere der det er nødvendig med hudfilm til behandling av sår hud rundt stomien
</row>
	<row Id="ID_5056" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5056" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Kun til brukere der det er nødvendig med bandasjering av sår rundt stomien
</row>
	<row Id="ID_5057" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5057" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Artikkelgruppen må ha egen resept. Kun til brukere der større plateområde er nødvendig, for eksempel ved oppspilt buk
</row>
	<row Id="ID_5060" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5060" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Ved blødersykdom ytes det stønad til blodstillende produkter, og til sprøyter, spisser, kompresser og annet nødvendig utstyr for å få satt transfusjoner av faktorkonsentrater. Det ytes stønad til inntil 400 sprøyter og spisser per år. Til pasienter under 16 år og til pasienter som på grunn av spesielle forhold trenger flere enn 400 sprøyter og spisser per år, ytes det stønad til det nødvendige antall etter begrunnet henvisning fra lege
</row>
	<row Id="ID_5070" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5070" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Ved kronisk obstruktiv lungesykdom og asthma bronchiale ytes det stønad til sprøyter, spisser, fysiologisk saltvann, sterilt vann, PEF-målere, inntil 2 inhalasjonskamre med eller uten maske per år og transtracheal oksygenkatetere og forlengelsesslanger. Det ytes stønad til inntil 400 sprøyter og spisser per år. Til pasienter under 16 år og til pasienter som på grunn av spesielle forhold trenger flere enn 400 sprøyter og spisser per år, ytes det stønad til det nødvendige antall etter begrunnet henvisning fra lege. Anskaffelse av PEF-målere bør være tilrådd av spesialist i lungesykdommer, indremedisin eller barnesykdommer
</row>
	<row Id="ID_5071" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5071" Gruppe="3" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2000-01-01">
Det ytes stønad til inntil 2 inhalasjonskamre med eller uten maske per år
</row>
	<row Id="ID_5080" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5080" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Til pasienter som behandles med veksthormoner ytes det stønad til penner, sprøyter og spisser til injeksjon av veksthormonpreparater. Det ytes stønad til enten inntil 400 sprøyter og spisser pr år eller til 3 penner i pasientens behandlingsperiode og inntil 400 spisser pr år. Til pasienter som på grunn av spesielle forhold trenger flere enn 400 sprøyter og spisser pr år, ytes det stønad til det nødvendige antall etter begrunnet anvisning fra lege.
</row>
	<row Id="ID_5090" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5090" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
For nyretransplanterte ytes det stønad til teststrimler til måling av blod og proteiner i urin. Det ytes stønad til inntil 400 teststrimler pr år etter anvisning fra spesialist i indremedisin
</row>
	<row Id="ID_5091" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5091" Gruppe="3" GjelderFor="2" GyldigFraDato="2000-01-01">
Det gis refusjon for maksimalt 400 teststrimler pr år
</row>
	<row Id="ID_5100" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5100" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Hoftebeskytter til personer med osteoporose med tidligere lavenergibrudd og til personer med vesentlig svekket benstruktur som på grunn av medikamentbruk og helseplager har økt risiko for å falle. Det kan ekspederes/utleveres inntil 4 hoftebeskyttere per år
</row>
	<row Id="ID_5101" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5101" Gruppe="3" GjelderFor="2" GyldigFraDato="2000-01-01">
Det gis refusjon for maksimalt 4 hoftebeskyttere pr år
</row>
	<row Id="ID_5110" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5110" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Medisinsk forbruksmateriell til måling av glukose/sukker i blod og urin for personer som er avhengige av intravenøs ernæring
</row>
	<row Id="ID_5120" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5120" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Ved tuberkulosebehandling ytes det stønad til sårstell ved tuberkulosesår/fistler, måle- og administrasjonsutstyr ved oral medisinering og utstyr til subcutan/intramuskulær behandling. Stønad ytes selv om det ikke er behov for langvarig bruk av materiellet
</row>
	<row Id="ID_5130" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5130" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Ved epidermolysis bullosa ytes det stønad til nødvendig bandasjemateriell, medisinsk forbruksmateriell, salver, kremer og oljer.
</row>
	<row Id="ID_5131" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5131" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Følgende artikkelgrupper krever egen resept: 5130203 Fikseringsplagg - trøyer,bukser
</row>
	<row Id="ID_5132" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5132" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Kun til brukere der det er nødvendig med fiksering av bandasje over store områder av kroppen
</row>
	<row Id="ID_5133" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5133" Gruppe="3" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2000-01-01">
Det ytes stønad til maksimalt 20 enheter av hansker, sokker og tube tilsammen pr år
</row>
	<row Id="ID_5140" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5140" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Måle- og administrasjonsutstyr som er nødvendig for å kunne bruke legemidler som det gis stønad til etter denne forskriften. Det ytes ikke stønad til måle- og administrasjonsutstyr i den utstrekning det offentlige yter stønad etter annen lovgivning, som for eksempel utstyr som omfattes av behandlingshjelpemidler, eller til bruk på intitusjon eller legekontor.
</row>
	<row Id="ID_51D9A8B3-BFDE-4AA8-872D-24BE34069E6A" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="159" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2009-01-20">
Behandlingen skal evalueres etter 3 måneder og deretter hver 2.-3. måned. Pasienter som ikke opplever effekt skal avslutte behandlingen. All evaluering skal dokumenteres i journalen.
</row>
	<row Id="ID_5334921B-0173-419D-AC70-1EEC1B8A6833" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="40" Gruppe="4" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2014-10-28">
Pakning er kun til bruk ved maskinell dosedispensering
</row>
	<row Id="ID_53536920-DC6F-4BA9-8E3F-434DAC103330" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="30" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Behandlingen skal være instituert av spesialist i indremedisin, pediatri eller nevrokirurgi.
</row>
	<row Id="ID_5377D137-EF8B-439C-A794-EA7EA1BB92F6" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="243" Gruppe="3" GjelderFor="2" GyldigFraDato="2019-06-13">
Refusjon ytes kun til pasienter som har prøvd både allopurinol og probenecid uten tilstrekkelig effekt eller med uakseptable bivirkninger
</row>
	<row Id="ID_54D7E3AA-24A1-4309-980E-DA5028411004" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="201" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2011-06-17">
Refusjon ytes kun til pasienter der aktiverende mutasjoner i EGFR-TK er påvist.
</row>
	<row Id="ID_5959BC28-7101-4295-9CB6-15B0C3B8CECD" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="213" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2014-10-02">
Tilleggsbehandling til Etalpha eller Rocaltrol
</row>
	<row Id="ID_5991" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5991" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Kun til brukere der bruk av analirrigasjonssystem er nødvendig
</row>
	<row Id="ID_5992" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5992" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Artikkelgruppen må ha egen resept
</row>
	<row Id="ID_5993" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5993" Gruppe="3" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2000-01-01">
Det kan ytes stønad til inntil 4 analirrigasjonssystem pr år
</row>
	<row Id="ID_5994" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5994" Gruppe="3" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2000-01-01">
Det kan ytes stønad til inntil 400 kateter tilhørende analirrigasjonssystem pr år
</row>
	<row Id="ID_5995" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="5995" Gruppe="3" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2000-01-01">
Det kan ytes stønad til inntill 20 bleieholdere fra denne artikkelgruppen pr år
</row>
	<row Id="ID_5ADCE06E-249B-4EB8-8571-B86579A74E63" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="220" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2015-04-30">
Behandlingen skal være instituert av spesialist i fordøyelsessykdommer, eller på sykehusavdeling med tilsvarende spesialitet.
</row>
	<row Id="ID_5CCBD334-ACC3-4A77-B84B-9DDAEC5BF4BD" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="181" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2009-12-11">
Behandling skal kun startes av spesialist i indremedisin, barnesykdommer eller ved sykehusavdeling med tilsvarende spesialitet
</row>
	<row Id="ID_5EEF159E-3FD0-4BC0-A842-FE8151E39F2C" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="166" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2009-02-16">
Refusjon ytes kun til pasienter som har forsøkt trisyklisk antidepressivum (TCA) med utilstrekkelig effekt og/eller uakseptable bivirkninger. Det er ikke et krav at TCA må forsøkes først dersom tungtveiende medisinske grunner taler mot slik bruk. Dette skal begrunnes i journal.
</row>
	<row Id="ID_6010" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="6010" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Næringsmidler ved: - Sykelige prosesser som affiserer munn, svelg og spiserør og som hindrer tilførsel av vanlig mat - Sykelige prosesser som affiserer mage eller tarm, og som hindrer opptak av viktige næringsstoffer - Stoffskiftesykdom (metabolsk sykdom) - Behandlingsrefraktær epilepsi (ketogen diett)
</row>
	<row Id="ID_6020" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="6020" Gruppe="3" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2000-01-01">
Næringsmidler ved laktose-, melkeproteinintoleranse eller -allergi hos barn under 10 år
</row>
	<row Id="ID_6021" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="6021" Gruppe="3" GjelderFor="2" GyldigFraDato="2000-01-01">
Refusjon gis bare for barn under 10 år
</row>
	<row Id="ID_6022" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="6022" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Kun til brukere der det er nødvendig med melkeerstatninger basert på frie aminosyrer eller andre proteinkilder. Melkeerstatninger basert på hydrolysert melkeprotein skal som hovedregel være førstevalg i behandlingen.
</row>
	<row Id="ID_6023" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="6023" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Følgende artikkelgrupper krever egen resept: 6010702 Melkeerstatninger - frie aminosyrer, andre proteinkilder, 6020602 Melkeerstatninger - frie aminosyrer, andre proteinkilder og 6040702 Melkeerstatninger - frie aminosyrer, andre proteinkilder.
</row>
	<row Id="ID_6030" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="6030" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Næringsmidler ved Fenylketonuri (Føllings sykdom). Behandlingen og bruken av spesialkosten skal være under stadig kontroll av spesialavdeling eller spesialpoliklinikk
</row>
	<row Id="ID_6040" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="6040" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2000-01-01">
Næringsmidler ved behandling av kreft/immunsvikt eller annen sykdom som medfører så sterk svekkelse at næringstilskudd er påkrevd
</row>
	<row Id="ID_62010F32-63C5-48CC-9D22-26C85748C9C7" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="240" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2018-08-15">
Behandlingen skal være instituert av spesialist i fødselshjelp og kvinnesykdommer eller sykehusavdeling med tilsvarende spesialitet
</row>
	<row Id="ID_65B4B050-9397-4435-97C7-621C5D6B2014" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="207" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2012-12-11">
- Refusjon ytes kun til pasienter som har minst 2 alvorlige anfall per uke ved oppstart som dokumentert i journal.
- Behandlingen skal evalueres etter 3 måneder. Fortsatt refusjon ytes kun til pasienter med minst 50 % reduksjon i antall alvorlige anfall som dokumentert i journal.
</row>
	<row Id="ID_65D8EE79-751E-40C8-AAC8-9FA8E69ADCA1" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="117" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-02-15">
Behandlingen skal være instituert i sykehus. Markedsførte alternativer skal ha vært forsøkt, men kan ikke benyttes. Det er ikke nødvendig å prøve andre markedsførte alternativer dersom legen finner at det er åpenbart at slike legemidler ikke dekker pasientens behov.
</row>
	<row Id="ID_67B7DBB6-8644-4644-BFB0-DE0AB659E119" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="27" Gruppe="4" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2009-12-04">
Skal kun utleveres til sykehus eller spesialist i anestesiologi.
</row>
	<row Id="ID_6C4FB1B5-9307-4270-B9B3-77200D260862" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="193" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2010-11-17">
- Behandling skal bare startes av leger med nødvendig erfaring i diagnostisering og oppfølging av pasienter med Alzheimers demens. 
- Diagnostiseringen av kognitive og globale funksjoner, samt funksjonsnivå skal gjøres i tråd med allment aksepterte retningslinjer (eksempelvis DSM IV, ICD 10), før start av behandling. Opplysninger fra pasientens hovedomsorgsyter skal innhentes. 
- Effekten av behandlingen skal kontrolleres og dokumenteres i journal minst hver 6. måned. Sykdomsforløpet skal tilsi at pasienten har nytte av behandlingen, og pasientens tilstand skal være av moderat til alvorlig karakter. Ved mistanke om opphør av effekt skal det gjennomføres prøveseponering.
- For pasienter med moderat Alzheimers demens ytes refusjon kun til pasienter som har prøvd minst en kolinesterasehemmer med utilstrekkelig effekt, eller som av tungtveiende medisinske grunner ikke kan bruke kolinesterasehemmere.
- Ikke i kombinasjon med kolinesterasehemmere.
</row>
	<row Id="ID_6CB99E43-2C57-435F-94AB-C3465C11AB72" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="9" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Behandlingen skal være instituert i sykehus, sykehuspoliklinikk eller av spesialist i vedkommende disiplin.
</row>
	<row Id="ID_6DE07C5D-F43D-488F-9717-39E2C22E656B" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="64" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Behandlingen med betablokker skal være forsøkt uten tilstrekkelig effekt eller toleranse før behandling med et prostaglandinpreparat kan refunderes.   - Behandlingen med et prostaglandinpreparat kan også refunderes dersom betablokkere er kontraindisert.
</row>
	<row Id="ID_6EFB989F-6E7B-4F25-A0C2-A27AEBE4D414" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="194" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2011-01-04">
Refusjon ytes kun til pasienter som først har benyttet langtidsvirkende opioid med tilstrekkelige mengder av forebyggende laksantia, og som fortsatt har opioidindusert forstoppelse.
</row>
	<row Id="ID_7398DB48-4029-4EF6-B323-72B881D4CAA0" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="31" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Behandlingen skal være instituert ved infeksjonsmedisinsk, onkologisk eller revmatologisk sykehusavdeling, eller poliklinikk, eller av spesialist i vedkommende spesialitet. Legen kan rekvirere legemidlet til seg selv på blå resept.
</row>
	<row Id="ID_7591BFE3-4323-4722-B631-732D7984FE0C" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="230" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2017-04-18">
Ved gastrointestinale stromale tumorer (GIST) er det Glivec som skal forskrives grunnet patent.
</row>
	<row Id="ID_7A9313D2-4218-4B96-8744-282A503FD542" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="88" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Årsaken må være påvist ved allergologiske prøver.
</row>
	<row Id="ID_7AEB1D90-65A0-4B32-9CB8-432D7572ED46" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="206" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2012-11-19">
Refusjon ytes kun når følgende vilkår er oppfylt:
- Pasienten har hatt moderat til alvorlig sesongavhengig gresspollenindusert rhinitt eller konjunktivitt i minst to år.
- Optimal symptomatisk behandling gir ikke tilstrekkelig sykdomskontroll eller kan ikke brukes av tungtveiende medisinske grunner. 
- Allergi er påvist med positiv hudprikktest og/eller spesifikk IgE test for gresspollen.
- Ved oppstart skal injisert gresspollen velges fremfor Grazax hvis pasienten samtidig får injeksjon med andre allergenekstrakter.
</row>
	<row Id="ID_7D1F4D07-5C53-422E-B62F-7534E8CB1582" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="237" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2018-04-30">
Behandlingen skal være instituert i sykehus
</row>
	<row Id="ID_816E7685-BF33-4771-938F-8267D013D5DA" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="177" Gruppe="3" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2009-10-27">
Refusjon ytes kun ved bruk sammen med et legemiddel forskrevet på blå resept for å gjøre dette bruksferdig.
</row>
	<row Id="ID_823AC71A-D69A-435A-9F41-8D983028BF17" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="222" Gruppe="3" GjelderFor="2" GyldigFraDato="2016-01-25">
En blå resept kan ekspederes med H-resept som hjemmel hvis resepten er forskrevet før legemiddelet ble overført til H-reseptordningen
</row>
	<row Id="ID_825E7071-B962-478A-B6CC-84541DA302A6" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="32" Gruppe="4" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2012-07-04">
Det kan kun utleveres én pakke per resept, resepten er kun gyldig for én ekspedisjon.
</row>
	<row Id="ID_8396FCB8-0CD7-4524-B131-590DD63BEC74" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="142" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-09-17">
Refusjon ytes kun til pasienter som har forsøkt SSRI eller SNRI med utilstrekkelig effekt og/eller uakseptable bivirkninger. Dette må dokumenteres i journalen.
</row>
	<row Id="ID_8404EAEA-BE46-412C-A887-B3ED3991A8E4" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="244" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2019-07-04">
Refusjon ytes kun til pasienter som til tross for optimal behandling med to daglige doser middels langtidsvirkende NPH-insulin har vedvarende utfordringer med hypoglykemier.
</row>
	<row Id="ID_847F5E76-9835-4A33-B872-3A626D8C6940" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="242" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2019-03-11">
Behandlingen skal være instituert av spesialist i nevrologi eller sykehusavdeling med tilsvarende spesialitet
</row>
	<row Id="ID_88ABF190-8846-4619-8250-0A17ED6FFBB8" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="76" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Behandling med latanoprost alene skal være forsøkt uten tilstrekkelig effekt før fast kombinasjonsbehandling initieres.
</row>
	<row Id="ID_899FA0BC-2AB6-4B2C-8601-D3E317F0C227" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="154" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2009-01-19">
Refusjon ytes kun til pasienter som ikke kan bruke øyedråper med konserveringsmiddel.
</row>
	<row Id="ID_90C232F0-0F5C-4E5C-A20D-AFA304237F5F" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="203" Gruppe="3" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2011-12-13">
Refusjon ytes kun til kvinner fra og med 75 år
</row>
	<row Id="ID_92CFBEE3-E940-4B97-B1C4-07B859BF8130" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="234" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2017-10-02">
Refusjon ytes kun til pasienter som har prøvd allopurinol uten tilstrekkelig effekt eller med uakseptable bivirkninger.
</row>
	<row Id="ID_92F4FE79-C40E-4E41-8B2E-70B7B7020566" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="238" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2018-04-30">
Refusjon ytes kun når følgende vilkår er oppfylt: 
- Optimal symptomatisk behandling gir ikke tilstrekkelig sykdomskontroll eller kan ikke brukes av tungtveiende medisinske grunner. 
- Allergi er påvist med positiv hudprikktest og/eller spesifikk IgE test for husstøvmidd. 
- Behandling med Acarizax skal kun startes opp av spesialist med allergologisk kompetanse.
</row>
	<row Id="ID_940CABC2-40FA-49AC-A076-8753933C0E99" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="195" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2011-01-14">
Refusjon ytes kun til pasienter som har prøvd mykofenolatmofetil med utilstrekkelig effekt, eller som av tungtveiende medisinske grunner ikke kan bruke mykofenolatmofetil.
</row>
	<row Id="ID_9E866F9D-9886-442F-8A1F-32C845553CBA" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="92" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Diagnosen astma må være verifisert ved hjelp av spirometri hos barn over 8 år og voksne. Hvis spirometri ikke kan gjennomføres, må årsaken journalføres.
</row>
	<row Id="ID_9EBC23F5-EAA1-4517-A6BE-D1C0F8595C18" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="241" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2019-02-05">
Behandlingen skal være instituert av spesialist i urologi, indremedisin, nevrokirurgi, nevrologi, pediatri eller av sykehusavdeling eller poliklinikk med tilsvarende spesialitet
</row>
	<row Id="ID_A1AE4C3B-9A75-4AE2-87F6-098A170E3763" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="35" Gruppe="4" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2012-11-13">
Skal kun utleveres til sykehus eller annen institusjon som har fylkesmannens godkjenning for å utføre svangerskapsavbrudd.
</row>
	<row Id="ID_A32C35C4-C229-450F-9ABE-128A844BA666" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="212" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2014-04-01">
Refusjon ytes kun til pasienter med etablert hjertekarsykdom når ezetimib brukes som tillegg til statiner hos pasienter som ikke oppnår tilstrekkelig kolesterolreduksjon ved behandling med statiner i maksimalt tolererbare doser.
</row>
	<row Id="ID_A5C4A290-5D9B-46B8-A509-D155648BFC44" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="37" Gruppe="4" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2014-01-07">
Til fertile kvinner skal det kun utleveres alitretinoin tilstrekkelig for 30 dagers behandling per resept. Resepter til fertile kvinner er kun gyldig i 7 dager etter utstedelse. For andre kvinner skal lege bekrefte på resepten at kvinnen ikke omfattes av begrensingen for fertile kvinner.
</row>
	<row Id="ID_A8243497-F0FF-4809-A3F2-6B5CE51CF096" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="90" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Refusjon ytes kun til pasienter med etablert KOLS.   - Diagnosen må være verifisert ved spirometri.   - Hvis spirometri ikke kan gjennomføres, må årsaken journalføres.
</row>
	<row Id="ID_AC300847-B9AB-4212-A902-F0425BC02A80" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="197" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2011-03-30">
Refusjon ytes kun når følgende vilkår er oppfylt:
- Det kan dokumenteres at pasienten har moderate eller alvorlige prostataplager (IPSS&gt;8) og behov for symptomlindring.
- Prostata er større enn 40 ml.
- Det er vurdert at monoterapi ikke vil være et tilstrekkelig behandlingsalternativ.
- Etter 6-12 måneder skal alfablokkeren prøveseponeres, med mindre det er medisinsk grunnlag for å fortsette kombinasjonsbehandling. Dette skal dokumenteres i journal.
</row>
	<row Id="ID_AC31D264-623F-4B18-8D54-9E04573F09CB" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="208" Gruppe="3" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2013-06-04">
Refusjon ytes kun til barn og ungdom til og med 17 år
</row>
	<row Id="ID_ADEE78B2-A896-44A3-AA0E-8B26748A07F9" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="44" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Refusjon gis kun i kombinasjon med levodopa/dekarboksylasehemmer hos pasienter med fluktuerende Parkinsons sykdom og motoriske "end-of-dose"-fluktuasjoner som ikke kan stabiliseres med levodopa/dekarboksylasehemmer.
</row>
	<row Id="ID_AED36968-0449-4558-BF4C-610CCE8E905E" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="9" Gruppe="4" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2009-12-04">
Se Helsedirektoratets beslutning om rett til rekvirering av sentralstimulerende legemidler, gjeldende fra 2. januar 2014.
</row>
	<row Id="ID_B12C6185-3ADC-40FE-A8F3-CA461DE4FF37" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="31" Gruppe="4" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2011-04-13">
Til fertile kvinner skal det kun utleveres legemiddel tilstrekkelig for 4 ukers behandling per resept. Resepter til fertile kvinner er kun gyldig i 7 dager etter utstedelse. Til andre pasienter kan det utleveres legemiddel for inntil 12 ukers behandling per resept. For kvinner skal lege bekrefte på resepten at kvinnen ikke omfattes av begrensingen for fertile kvinner.
</row>
	<row Id="ID_B1A7B87A-E968-487F-8D9B-AA7C3A2E7BA6" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="56" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
- Benmasse (BMD/BMC) 2,5 standardavvik eller mer under gjennomsnittet til friske, unge voksne kvinner/menn (T-score &lt; -2,5) og 
- ett eller flere lavenergibrudd (osteoporosebrudd).
Hvis benmassemåling av medisinske grunner ikke kan gjennomføres eller det er forhold som gjør tolkningen av undersøkelsen vanskelig, må årsaken journalføres.
</row>
	<row Id="ID_B1CA5F9C-6682-4DDB-A3E2-4FFC8DAE7076" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="218" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2015-04-20">
Refusjon ytes kun til pasienter med moderat til alvorlig IBS-C som ikke har fått effekt av livsstilstiltak og laksantia. Dette skal dokumenteres i journalen.
</row>
	<row Id="ID_B208E86F-B9F4-4600-B088-68728A74EDEA" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="180" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2009-12-11">
Refusjon ytes kun til pasienter som ikke oppnår behandlingsmålene til tross for optimal behandling med middels langtidsvirkende NPH-insulin på grunn av:
- hyppige eller alvorlige nattlige følinger som skyldes insulinbruken
- store blodsukkersvingninger som ikke gjør det mulig å oppnå akseptabel blodsukkerkontroll
</row>
	<row Id="ID_B528455A-F6E5-4566-913F-DFB3162F182D" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="162" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2009-01-22">
Refusjon ytes kun når tungtveiende medisinske grunner tilsier at metylfenidat ikke kan benyttes. Dette skal dokumenteres i journal. Forskrivning kan kun foretas i samråd med spesialist i barnesykdommer, barne- og ungdomspsykiatri, psykiatri, nevrologi, eller sykehusavdeling med tilsvarende spesialitet. Navn på spesialist/sykehusavdeling skal dokumenteres i journal. Effekten av behandlingen skal kontrolleres og dokumenteres i journal minst en gang per år så lenge behandlingen pågår. Ved mistanke om manglende effekt skal prøveseponering gjennomføres
</row>
	<row Id="ID_B80D3DDF-2CC1-4078-8670-B6737FDD5C72" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="236" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2018-02-15">
Refusjon ytes kun til pasienter med

-NYHA klasse II-IV
-Ejeksjonsfraksjon (EF) mindre eller lik 35 % bestemt ved ekkokardiografi, angiografi, myokardscintigrafi, computertomografi (CT) eller magnettomografi (MR) 

EF mindre eller lik 35 %  skal være oppfylt under behandling med maksimalt tolererbare doser av betablokker, ACE-hemmer eller ARB og eventuelt mineralkortikoidantagonist
</row>
	<row Id="ID_B8AC6170-18C5-4704-81FC-4038BC81FF63" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="217" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2015-03-20">
Refusjon ytes kun til pasienter som ikke har oppnådd tilstrekkelig effekt og/eller har fått uakseptable bivirkninger av andre atypiske antipsykotika.
</row>
	<row Id="ID_B987B0FD-D72D-4756-876E-F874D97A18BA" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="216" Gruppe="3" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2015-01-09">
Refusjon ytes kun etter resept fra sykehuslege eller avtalespesialist.
</row>
	<row Id="ID_BA249454-2101-45A7-AACE-11E1C70C0B14" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="205" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2012-04-17">
Refusjon ytes kun til pasienter som har forsøkt alfakalcidol eller kalsitriol med utilstrekkelig effekt og/eller uakseptable bivirkninger. Dette må dokumenteres i journalen.
</row>
	<row Id="ID_BD785A71-1F1B-409E-B4D0-B3B65D215B75" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="239" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2018-08-15">
Ved intermitterende behandling skal det journalføres at pasient ikke er aktuell for kirurgi.
</row>
	<row Id="ID_BF4843EB-FDB3-4481-8DF5-CBAAA540AD55" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="158" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2009-01-20">
Behandling med erlotinib skal evalueres etter fire til seks uker. Pasienter som ikke opplever effekt skal avslutte behandlingen.  Hos pasienter som opplever effekt av erlotinib, skal behandlingen jevnlig evalueres.
</row>
	<row Id="ID_C3674A9F-1743-4F06-9B3A-A05AA999CA84" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="235" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2017-11-20">
Refusjon ytes kun til pasienter med alvorlig IBS-D som ikke har fått effekt av livsstilstiltak og loperamid. Dette skal dokumenteres i journalen.
</row>
	<row Id="ID_C613C19A-44D1-4B1E-880C-8E613620ECB2" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="132" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-06-12">
Behandlingen skal være instituert i sykehus eller av spesialist i revmatologi.
</row>
	<row Id="ID_C909BD83-958C-4151-B913-FFCE8D3C0FCB" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="116" Gruppe="3" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2008-02-14">
Refusjon ytes kun etter resept fra sykehus.
</row>
	<row Id="ID_C9D1B5E4-27D1-4A10-81BA-6078ACBB472E" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="214" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2014-10-21">
Refusjon ytes til:
- barn fra og med 1 år til og med 11 år, og
- pasienter som ikke kan svelge oppløst esomeprazol enterotabletter. Dette skal dokumenteres i journalen.
</row>
	<row Id="ID_CDF6F4CA-DE7D-497C-8726-6E38B15E8886" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="10" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Behandling skal bare startes av leger med nødvendig erfaring i diagnostisering og oppfølging av pasienter med Alzheimers demens. - Diagnostiseringen av kognitive og globale funksjoner, samt funksjonsnivå skal gjøres i tråd med allment aksepterte retningslinjer (eksempelvis DSM IV, ICD 10), før start av behandling. Opplysninger fra pasientens hovedomsorgsyter skal innhentes. - Effekten av behandlingen skal kontrolleres og dokumenteres i journal minst hver 6. måned. Sykdomsforløpet skal tilsi at pasienten har nytte av behandlingen, og pasientens tilstand skal være av mild til moderat karakter. Ved mistanke om opphør av effekt skal det gjennomføres prøveseponering.
</row>
	<row Id="ID_CF950C5C-75C0-44B1-BA3A-9F7AEB489744" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="126" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-04-17">
Ulcus skal være indusert av et legemiddel som er brukt for en sykdom omfattet av blåreseptforskriften.
</row>
	<row Id="ID_CFA24B49-60F2-4C62-89DB-502E7C0E34D3" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="219" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2015-04-20">
Behandlingen skal evalueres etter 4 uker. Pasienter som ikke opplever effekt skal avslutte behandlingen. Dette skal dokumenteres i journalen.
</row>
	<row Id="ID_D12F7B91-2213-46AD-9E92-DC0C4E68226A" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="59" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
- Kun som tilleggsbehandling ved bronkialastma når behandling med inhalasjonssteroider og korttidsvirkende beta 2-agonist tatt ved behov ikke gir tilstrekkelig kontroll av sykdommen. - Behandlingseffekten skal hos alle brukere evalueres innen tre måneder etter oppstart av behandling. - Behandling av barn under 8 år skal være instituert av spesialist i barne- eller lungesykdom.
</row>
	<row Id="ID_D27A4BD2-964E-4CED-9AE4-7DEE76CED7B8" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="210" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2013-08-30">
Refusjon ytes kun til pasienter som ikke kan bruke metformin på grunn av nedsatt nyrefunksjon
</row>
	<row Id="ID_D2F4DF0A-5B2B-4614-99BC-BD317C6F15A6" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="226" Gruppe="3" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2016-10-18">
Refusjon ytes kun til barn og ungdom fra og med 6 år til og med 17 år som ikke kan svelge tabletter.
</row>
	<row Id="ID_D4263107-5888-4891-A790-48CC3B4937A4" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="136" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-06-19">
Refusjon ytes selv om legemidlet skal brukes i mindre enn tre måneder.
</row>
	<row Id="ID_D4519AED-3C98-4818-8B04-F10F7AC5195A" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="30" Gruppe="4" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2011-02-02">
Skal kun utleveres etter resept/rekvisisjon fra dermatologisk sykehusavdeling eller spesialist i dermatologi. Til fertile kvinner skal det kun utleveres legemiddel tilstrekkelig for 30 dagers behandling per resept. Resepter til fertile kvinner er kun gyldig i 7 dager etter utstedelse. For andre kvinner skal lege bekrefte på resepten at kvinnen ikke omfattes av begrensningen for fertile kvinner.
</row>
	<row Id="ID_D4888500-2EA6-45A4-91ED-9B5972D8AB59" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="19" Gruppe="3" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2008-01-17">
Refusjon ytes kun etter resept fra spesialist i indremedisin eller sykehusavdeling med tilsvarende spesialitet.
</row>
	<row Id="ID_D87E0ABD-63A4-4AC6-A00F-B19D4215889F" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="125" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-04-01">
Behandlingen skal være instituert i sykehus, i sykehuspoliklinikk eller av spesialist i indremedisin, nevrokirurgi, nevrologi, pediatri eller fødselshjelp og kvinnesykdommer.
</row>
	<row Id="ID_DC37D06F-175C-48C7-B66C-D9F899E4116F" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="167" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2009-03-16">
Refusjon ytes kun i tilfeller der eksisjonskirurgi er vurdert som uegnet eller uønsket av særlige kosmetiske hensyn.
</row>
	<row Id="ID_DC48BE73-4575-46EE-B930-DCF71A3D25ED" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="232" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2017-09-28">
Refusjon ytes i kombinasjon med metformin til pasienter som ikke oppnår tilstrekkelig sykdomskontroll på høyeste tolererte dose metformin
</row>
	<row Id="ID_DC62673C-34C4-45B3-A498-855110AE13B5" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="118" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-02-18">
Behandling med legemidler uten markedsføringstillatelse skal være instituert i sykehus. Markedsførte alternativer skal ha vært forsøkt, men kan ikke benyttes. Det er ikke nødvendig å prøve andre markedsførte alternativer dersom legen finner at det er åpenbart at slike legemidler ikke dekker pasientens behov.
</row>
	<row Id="ID_DE211418-A4CE-4EDA-A648-17BBE88CD91F" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="81" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Det kan ytes stønad til usammensatte kaliumpreparater til pasienter som under behandling med diuretika trues av hypokalemi.
</row>
	<row Id="ID_E181251D-2EC0-4BD1-AA79-9328AE6F1BFE" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="141" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-09-16">
Pasienten må oppfylle et av følgene vilkår: - Pasienten har brukt/vil bruke antibiotika minst 3 måneder årlig på grunn av infeksjoner i nyrer/urinveier. - Pasienten har i gjennomsnitt de to siste årene hatt minst 3 årlige infeksjoner i nyrer/urinveier. - Pasienten bruker medikamentell behandling for en kronisk sykdom i refusjonslisten hvor sykdommen gir økt risiko for infeksjoner i nyrer/urinveier.
</row>
	<row Id="ID_E4A2795D-C64A-4C4A-8549-2ECAF04C9FBE" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="182" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2010-01-18">
Behandlingen skal være instituert av spesialist i infeksjonssykdommer, onkologi, revmatologi, hud og veneriske sykdommer eller fødselshjelp og kvinnesykdommer eller sykehusavdeling med tilsvarende spesialitet. Legen kan rekvirere legemidlet til seg selv på blå resept.
</row>
	<row Id="ID_E72F4EC9-7B34-4081-A2D3-1E8CC3F9B780" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="163" Gruppe="3" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2009-01-22">
Refusjon ytes kun til barn og ungdom fra og med 6 år til og med 17 år.
</row>
	<row Id="ID_E8C5E76A-5537-4786-ABD0-087259AEFFC7" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="36" Gruppe="4" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2012-11-22">
Skal kun utleveres etter resept/rekvisisjon fra spesialist i infeksjonssykdommer, lungesykdommer eller barnesykdommer, eller fra sykehuslege etter råd fra nevnte spesialister. Navn på spesialist skal oppgis på resepten.
</row>
	<row Id="ID_EA8B9231-7F0D-4057-8C8A-0A285DD07168" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="173" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2009-07-10">
Behandling refunderes når pasienten ikke har oppnådd tilstrekkelig effekt eller har fått uakseptable bivirkninger av minst ett av følgende legemidler: olanzapin, quetiapin eller risperidon. Dette skal dokumenteres i journalen.
</row>
	<row Id="ID_EDA6CFE2-635B-44AD-8CEE-8F2CFBB22AE2" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="38" Gruppe="4" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2014-06-18">
Til fertile kvinner skal det kun utleveres legemiddel tilstrekkelig for 28 dagers behandling per resept. Resepter til fertile kvinner er kun gyldig i 7 dager etter utstedelse. For andre kvinner skal lege bekrefte på resepten at kvinnen ikke omfattes av begrensningen for fertile kvinner
</row>
	<row Id="ID_EE28164C-0CDA-49B9-955A-418BC0F012CF" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="106" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Pasienten må oppfylle et av følgene vilkår: - Pasienten har brukt/vil bruke antibiotika minst 3 måneder årlig på grunn av infeksjoner i lunger/bronkier. - Pasienten har i gjennomsnitt de to siste årene hatt minst 3 årlige infeksjoner i lunger/bronkier. - Pasienten bruker medikamentell behandling for en kronisk sykdom i refusjonslisten hvor sykdommen gir økt risiko for infeksjoner i lunger/bronkier.
</row>
	<row Id="ID_EE49574D-AB0F-42E0-8064-037C1220319C" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="192" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2010-11-15">
Refunderes kun til pasienter som allerede har forsøkt talidomid eller som av tungtveiende medisinske grunner ikke kan bruke talidomid.
</row>
	<row Id="ID_F039BA0C-4B55-465A-99E7-9853AD8FE3A0" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="149" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-12-10">
Piroxikam har større risiko for mage-tarmbivirkninger og alvorlige hudreaksjoner enn andre NSAID. Refusjon ytes kun til pasienter som har startet behandling med piroxikam før 1. januar 2009, og der en nytte/risikovurdering taler for fortsatt bruk. Dette skal dokumenteres i journalen.
</row>
	<row Id="ID_F30E10F5-2F1C-4C04-8FCE-25D89EB46652" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="14" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
For pasienter med ustabil invalidiserende angina pectoris som ikke kan hjelpes med annen behandling.
</row>
	<row Id="ID_F37F2F11-8282-4A59-950E-98E63F975E1D" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="91" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Refusjon ytes kun til pasienter med moderat eller alvorlig KOLS (FEV1 &lt; 80 % av forventet verdi).
</row>
	<row Id="ID_F792FDA4-F65A-45DA-957E-7D97E1E2ED32" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="111" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2008-01-17">
Smerteanalyse skal være utført, og dokumenteres i journal. Det skal brukes et validert verktøy for diagnostikk, vurdering av smertegrad og evaluering av effekt av legemiddeltiltak.
</row>
	<row Id="ID_FBF28057-326D-4C8D-8EF0-3BB8FD47D842" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="33" Gruppe="4" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2012-10-04">
Legemiddelet kan ha lang leveringstid fordi det kun produseres av sykehusapotek etter bestilling.
</row>
	<row Id="ID_FE590390-B015-4A53-8367-90898719F9E2" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="229" Gruppe="3" GjelderFor="1" GyldigFraDato="2017-04-06">
Refusjon ytes kun til pasienter der levodopa/karbidopa i høyere styrker ikke gir tilstrekkelig finjustert dosering for sykdomskontroll og der neste alternativ ville vært levodopa/karbidopa gel eller apomorfin via pumpe.
</row>
	<row Id="ID_FF4FFDAD-480B-4814-B937-69CECBA851F2" Status="A" Tidspunkt="2018-01-01" VilkarNr="43" Gruppe="3" GjelderFor="3" GyldigFraDato="2008-01-17">
Refusjon ytes kun etter resept fra spesialist i hud og veneriske sykdommer eller sykehusavdeling med tilsvarende spesialitet
</row>
</FEST.Vilkar>
